\section{Введение}

Вопрос установления причинности восходит к~античной философии.
Античный философ Демокрит однажды сказал, что предпочел бы одно приличное
объяснение сану персидского царя.
Спустя века проблема определения причинно-следственных связей остается
не~менее актуальной, особенно в~современной медицине.
Как сказал английский математик и~философ Карл Пирсон: <<За такими отвергнутыми
фундаментальными понятиями, как материя и~сила, лежит очередной фетиш среди
непостижимых загадок современной науки, а~именно, категории причины
и~следствия>>.

Что же представляет из себя причинность?
Что, например, означает утверждение <<курение \textit{вызывает} рак легких>>?
Современный подход к~этой проблеме существенно опирается на развитый
математический аппарат теории вероятности, статистики и~графических моделей.
Говоря о~том, что событие или фактор~$A$ является причиной события или
фактора~$B$, подразумевается следующее: вмешательство в~событие или фактор~$A$
непременно отразится на (статистическом) распределении $B$ в~рамках некоторого
подходящего контекста.
К~сожалению, такое определение причинности не~позволяет статистически
распознать наличие или отсутствие причинно-следственной связи.
Во~всяком случае, напрямую.
Поэтому обычно оперируют понятиями условной и~безусловной статистической
зависимости между событиями, которые поддаются измерению.
При этом события и~факторы представляются в~виде случайного процесса, или
\textit{переменной}.
Далее мы будем использовать термин <<переменная~$X$>> применительно
к~статистическому эквиваленту события или фактора~$X$.

Итак, говорят, что переменные~$A$ и~$B$ безусловно зависимы, или ассоциированы,
если наблюдение за значениями $A$ может изменить условное (статистическое)
распределение (наблюдаемых) значений $B$, то есть знание об~$A$ дает информацию
о~$B$.
Безусловная зависимость и~независимость между $A$ и~$B$ обозначаются следующим
образом:
\begin{equation}
    \operatorname{Dep}(A, B \vert \varnothing) \text{, } \operatorname{Ind}(A,
    B \vert \varnothing) \text{.}
\end{equation}
Отметим, что ассоциированность не~влечет за собой причинность.
Так, например, желтизна зубов ассоциирована с~раком легких, однако нельзя
сократить вероятность появления рака легких отбеливанием зубов.
Сформулированный Гансом Рейхенбахом, одним из представителей логического
позитивизма, принцип гласит: <<Если $A$ и~$B$ коррелируют (ассоциированы), то
либо $A$ вызывает $B$, либо $B$ вызывает $A$, либо у~$A$ и~$B$ есть общая
скрытая причина>>.

Более мощным инструментом для выявления причинно-следственных связей является
понятие условной (статистической) зависимости.
Говорят, что $A$ и~$B$ зависимы при условии~$C$, если при некоторых значениях
$C$ (подходящий контекст) знание об~$A$ дает информацию о~$B$.
Условная зависимость и~независимость между $A$ и~$B$ при условии~$C$
обозначаются следующим образом:
\begin{equation}
    \operatorname{Dep}(A, B \vert C) \text{, } \operatorname{Ind}(A, B \vert C)
    \text{.}
\end{equation}
В~качестве наглядного примера условной зависимости рассмотрим систему
сигнализации крупного здания, а~именно, события: <<взлом>>, <<землетрясение>>,
<<сигнализация>>, <<уведомление>>.
Причинно-следственные связи между событиями удобно выражать стрелками, ведущими
от причины к~следствию: <<взлом>> $\rightarrow$ <<сигнализация>> $\rightarrow$
<<уведомление>>, <<землетрясение>> $\rightarrow$ <<сигнализация>> $\rightarrow$
<<уведомление>>.
Заметим, что событие <<взлом>> дает нам информацию о~событии <<уведомление>>.
Действительно, если мы знаем, что был взлом, то наверняка знаем, что произошло
уведомление (однако не~можем сказать ничего определенного, если взлома не~было).
Таким образом, $\operatorname{Dep}(\text{<<взлом>>}, \text{<<уведомление>>}
\vert \varnothing)$.
При этом знание о~событии <<сигнализация>> делает те же события независимыми,
поскольку <<сигнализация>> полностью определяет исход события <<уведомление>>.
Таким образом, $\operatorname{Ind}(\text{<<взлом>>}, \text{<<уведомление>>}
\vert \text{<<сигнализация>>})$.
События <<взлом>> и~<<землетрясение>>, очевидно, безусловно независимы:
$\operatorname{Ind}(\text{<<взлом>>}, \text{<<землетрясение>>} \vert
\varnothing)$.
При этом знание о~событии <<сигнализация>> делает их зависимыми.
И~правда, если мы знаем, что сигнализация сработала, а~взлома (землетрясения)
не~было, то можем с~уверенностью утверждать, что было землетрясение (взлом).
То есть, $\operatorname{Dep}(\text{<<взлом>>}, \text{<<землетрясение>>} \vert
\text{<<сигнализация>>})$.
Последнее наблюдение обобщается в~следующее важное утверждение: обуславливание
общего для нескольких событий следствия делает эти события зависимыми.

Итак, зависимость или независимость (условная или безусловная) между переменными
определяется структурой причинно-следственных связей (совокупностью стрелочек)
и~нашим знанием или незнанием об~этих переменных.
Основной задачей является установление причинности по таким косвенным признакам,
как возникновение или исчезновение (статистически оцениваемых) зависимостей
между переменными в~результате наших манипуляций.
Например, ответить на вопрос <<Является ли курение причиной рака легких?>> можно
так: <<курение>> ассоциировано с~<<раком легких>> статистически, поэтому либо
<<курение>> вызывает <<рак легких>>, либо у~них есть общая скрытая причина.
Общей причиной в~данном случае может служить, например, низкий уровень жизни,
высокий уровень стресса, национальные особенности и~т.\,п.
Для ликвидации влияния сторонних факторов в~середине прошлого столетия была
предложена схема рандомизированных контрольных испытаний (РКИ).
В~ходе РКИ группа подопытных разделяется произвольно (при помощи генератора
псевдослучайных чисел) на две подгруппы: одной будет предложено активно курить
в~течение 60~лет, второй~--- не~курить.
Если через 60 лет статистический анализ покажет ассоциированность курения и~рака
легких, значит между ними есть причинно-следственная связь, поскольку
в~отсутствие влияния сторонних скрытых факторов на переменную <<курение>>
ассоциированность <<курения>> с~любым другим событием эквивалентна
причинно-следственной связи.
Но не~все так прозаично.
Как будет показано далее, такого рода экспериментальные методы обнаружения
причинной структуры имеют свои философские ограничения~\cite{Eberhardt:2013}.
